\documentclass[a4paper,atbegshi,chapter]{oblivoir}
\usepackage[dbl4x6]{fapapersize}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm}
\usepackage{graphicx,xcolor,caption}
\usepackage{braket,hyperref,nicematrix}
\usepackage{euler,enumitem,mdframed}
\usepackage{ob-chapstyles}
\chapterstyle{obchappell}
\setlist{nosep}
\hypersetup{
  colorlinks=true,linkcolor=teal,filecolor=magenta,urlcolor=cyan,
}
\newtheorem{defn}{정의}[chapter]
\newtheorem{theo}{정리}[chapter]
\newtheorem{thes}{논제}[chapter]
\newtheorem{axio}{공리}[chapter]

\title{\Large Quantum and quantum-inspired linear algebra (Tang, 2023) 학습일지}
\author{김태원}
\date{최초 작성 : 2023년 9월 4일 \\ 최근 편집 : \today}
\begin{document}
\maketitle
\chapter{블록 인코딩 개요}
해밀토니언 $H$는 계의 전체 에너지에 대응하는 연산자이며, 해밀토니언 시뮬레이션은
1982년 파인만{\tiny Richard Feynman}이 고안한 양자정보학 문제다. 파인만의 요지는
해밀토니언 시뮬레이션이 계의 크기에 따라 지수적인{\tiny exponential} 증가를
보이니까 양자컴퓨터라는 물건이 필요할지도 모른다는 것이었다.
\begin{mdframed}
\textbf{해밀토니언 시뮬레이션.}\quad $H$를 $m$개의 파울리{\tiny Pauli} 행렬로
구성한 해밀토니언이라고 하자. 다시 말해,
    \[
      E_a\textrm{가 파울리 행렬들의 텐서곱일 때, }H = \sum_{a=1}^m\lambda_a E_a.
    \]
$e^{-iHt}$에 근접하여 $\|U-e^{iHt}\|\leq\epsilon$인 유니타리 $U$를 구현하는
알고리즘을 찾아라.
\end{mdframed}

여기서 (1) 파울리 행렬, (2) $e^{-iHt}$, (3) 유니타리
같은 용어가 낯설 수 있겠다. 우선 파울리 행렬의 정의에 유니타리의 정의가 
필요하므로 유니타리 $U$부터 정의한다.
\begin{defn}
  복소 정방행렬 $U$는 켤레전치 행렬 $U^{\dagger}$가 $U$의 역행렬이기도 할 때 
  유니타리다. 즉 항등행렬 $I$에 대해 유니타리 행렬 $U$는 다음과 같다.
  \[
    U^{\dagger}U = UU^{\dagger} = UU^{-1} = I.
  \]
\end{defn}
파울리 행렬은 유니타리 뿐만 아니라 에르미트{\tiny Hermitian},
거듭{\tiny involutory} 행렬로 정의되므로 에르미트와 거듭 행렬도 살핀다.
\begin{defn}
  에르미트 행렬 $H$는 켤레전치 $H^{\dagger}$와 $H$가 같은 복소 정방행렬이다. 즉
  \[
    H = H^{\dagger}.
  \]
\end{defn}
\begin{defn}
  거듭행렬은 $A$가 $A$ 자신의 역행렬인 정방행렬이다. 즉
  \[
    A^2 = I.
  \]
\end{defn}
\begin{defn}
  파울리 행렬은 에르미트, 유니타리, 거듭의 조건을 모두 만족하는
  $2\times2$ 복소행렬의 집합이며 아래 $\sigma_i$를 원소로 지닌다.
  \[
    \sigma_1 = \sigma_x = \begin{pmatrix}0 & 1 \\ 1 & 0\end{pmatrix},\quad
    \sigma_2 = \sigma_y = \begin{pmatrix} 0 & -i \\ i & 0\end{pmatrix},\quad
    \sigma_3 = \sigma_z = \begin{pmatrix}1 & 0 \\ 0 & -1\end{pmatrix}
  \]
\end{defn}
따라서 해밀토니언 $H$는 상호작용하는 $E_a$들의 합으로 볼 수 있고 이때
$\lambda_a$는 그런 상호작용의 강도를 결정한다.
어떤 시간 $t$에 상태 $\ket{\alpha}$가 주어진다고 하자. 시간이 $t=T$로 변화할 때
상태는 $\ket{\alpha(T)}$로 나타내는데 이는 $\ket{\alpha}$에 유니타리 (시간 변화) 
연산자 $U_1$를 적용한 것과 같다. 여기서 
\[
  U_1 = e^{-iHT}
\]
$H$는 해밀토니언을 나타내고, $T$는 시간을 나타낸다. 반면 해밀토니언
시뮬레이션에서는
\[
  \|U-e^{iHt}\|\leq\epsilon
\]
이므로 구해야 하는 유니타리 $U$는 해밀토니언 $H$와 시간 $T$에 대한 시간 변환
연산 $U_i$에 근사하는 연산이다.

보통 이 문제의 답은 충분히 큰 $r$에 대해 아래와 같은 트로터{\tiny Trotter}
근사로 주어진다.
\[
  e^{-iHt}\approx (e^{-iE_1t/r}e^{-iE_2t/r}\ldots e^{-iE_mt/r})^r.
\]
하지만 이 해는 최적과는 거리가 멀다. 왜냐하면 위와 같은 근사는 양자회로의
게이트 개수에 대응하는 게이트 복잡도{\tiny gate complexity}가 
poly($1/\epsilon$)만큼 요구되기 때문이다. 다시 말해 $\epsilon$의 역원에 대해
다항인 만큼 게이트들이 요구되기 때문이다. 개선된 알고리즘들은 저자{\tiny Ewin
Tang}가 제시하는 프레임워크을 따른다.  이 프레임워크는 다음과 같은 절차를 지닌다.
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
  \item ``블록-인코딩{\tiny block-encoding}''이라는 양자 회로의 유형을 정의한다.
  \item 주어진 $\lambda_a, E_a$에 대해 $H$의 효율적인 블록-인코딩을 구성할 수
    있다는 사실을 보인다.
  \item $H$에 대한 블록-인코딩을 적게 사용하여 $e^{-iHt}$의 근사에 대한
    블록-인코딩을 취할 수 있다는 사실을 보인다.
  \item 이 블록-인코딩을 사용해 한 상태에 대해 근사를 내놓는다.
\end{enumerate}
\section{블록-인코딩}
\begin{defn}\label{def:15}
  주어진 $A\in\mathbb{C}^{r\times c}$에 대해 $U\in\mathbb{C}^{d\times d}$는
  $U$가 $\mathcal{O}(Q)$ 게이트로 구현가능하고 아래 조건을
  \[
    B_{L,1}^{\dagger}UB_{R,1}=A
  \]
  항등 행렬의 첫 $r$과 $c$열인 $B_{L,1}\in\mathbb{C}^{d\times r}, 
  B_{R,1}\in\mathbb{C}^{d\times c}$에 대해 만족하면 $A$의 $Q$-블록 인코딩이라고
  한다. 
\end{defn}
다시 말해, $U$의 임의의 원소 $\cdot\;$에 대해
  \[
    U=\begin{pmatrix}A & \cdot \\ \cdot &\cdot\end{pmatrix}
  \]
  인 경우다. 또한
  $\prod_L=B_{L,1}B^{\dagger}_{L_1}, \prod_R=B_{R,1}B_{R,1}^{\dagger}$이 각각
  $B_{L,1}$과 $B_{R,1}$의 생성에 대한 사영에 대응하도록 한다.

  $d,r,c$를 $2$의 지수승으로 자주 나타낼 예정인데 모든 것을 큐비트로 다루려는
  목적이다. 이에 정의 \ref{def:15}는 아래처럼 나타낼 수 있다.
  \[
    (\bra0^{\otimes aL}\otimes I)U(\ket0^{\otimes aR}\otimes I)=A.
  \]
\end{document}
