\documentclass[a4paper,chapter,atbegshi]{oblivoir}
\usepackage[dbl4x6]{fapapersize}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm}
\usepackage{graphicx,xcolor,caption}
\usepackage{braket,hyperref,nicematrix}
\usepackage{tikz,fourier,enumitem}
\setlist{nosep}
\hypersetup{
  colorlinks=true,linkcolor=teal,filecolor=magenta,urlcolor=cyan,
}
\newtheorem{defn}{정의}[chapter]
\newtheorem{theo}{정리}[chapter]
\newtheorem{thes}{논제}[chapter]

\title{양자계산복잡도이론 학습일지}
\author{김태원}
\date{최초 작성 : 2023년 8월 27일 \\ 최근 편집 : \today}

\begin{document}
\maketitle
\break
\tableofcontents
\chapter{계산}
\section{대각화}
함수 $f$가 정의역{\tiny domain} $\Delta$상의 원소를 공역{\tiny codomain} 
$\Gamma$상의 원소로 사상{\tiny maps to}한다는 말을 아래처럼 표기한다.
\[
  f:\Delta\rightarrow\Gamma.
\]
$f$의 치역{\tiny range}은 아래와 같다.
\[
  \{f(x)\in\Gamma|x\in\Delta\}.
\]
$f$의 치역이 공역 $\Gamma$와 같다면 $f$는 전사{\tiny surjective}다.
그리고 $\Delta$상의 상이한 원소를 $\Gamma$상의 상이한 원소로 사상하는 $f$는
단사{\tiny injective}다. $f$가 전사이고 단사라면 전단사{\tiny bijcetive}다.

성질{\tiny property} $P$의 \emph{특성함수\tiny characteristic function}
$c_P:\mathbb{N}\rightarrow\{0,1\}$는 $n=P\Rightarrow c_p(n)=0$을 만족한다. 
이때 성질 $P$는 $\mathbb{N}$을 두 집합으로 분할{\tiny partition}한다.

집합 $\Sigma$가 \emph{열거가능\tiny enumerable} 혹은 \emph{가산}이라는
필요충분조건{\tiny iff}은 $\Sigma$가 공집합이거나 전사 함수 $f:\mathbb{N}
\rightarrow\Sigma$가 존재한다는 것이다. 
\begin{theo}\label{theo:11}
  자연수 순서쌍 $\langle i,j\rangle$의 집합은 가산이다.
\end{theo}
\begin{proof}
  순서쌍을 그림 \ref{fig:11}과 같이 지그재그 꼴의 대각선으로 배열한다.
  그리고
  \[
  \begin{matrix}
     0\mapsto\langle0,0\rangle\quad
     &1\mapsto\langle0,1\rangle\quad
     &3\mapsto\langle0,2\rangle
     &6\mapsto\langle0,3\rangle\\
     &2\mapsto\langle1,0\rangle\quad
     &4\mapsto\langle1,1\rangle
     &7\mapsto\langle1,2\rangle\\
     &&5\mapsto\langle2,0\rangle
     &8\mapsto\langle 2,1\rangle\\
     &&&9\mapsto\langle3,0\rangle
  \end{matrix}
  \quad\cdots
  \]
  와 같이 전단사 $f:\mathbb{N}\rightarrow\mathbb{N}^2$를 정의할 수 있다.
\end{proof}
\begin{figure}[h]
\[
\begin{matrix}
\langle 0,0\rangle &\rightarrow &\langle 0,1\rangle & &\langle0,2\rangle & &\langle 0,3\rangle &\cdots \\
&\swarrow & &\swarrow & &\swarrow & &\swarrow \\
\langle 1,0\rangle & &\langle 1,1\rangle & &\langle 1,2\rangle &&\langle1,3\rangle&\cdots \\
&\swarrow &&\swarrow &&\swarrow && \\
\langle2,0\rangle&&\langle2,1\rangle&&\langle2,2\rangle&&\langle2,3\rangle&\cdots\\
&\swarrow&&\swarrow&&&&\\
\langle3,0\rangle&&\langle3,1\rangle&&\langle3,2\rangle&&\langle3,3\rangle&\cdots\\
\vdots&\swarrow&\vdots&&\vdots&&\vdots&
\end{matrix}
\]
\caption{\label{fig:11}대각 논법}
\end{figure}
\begin{theo}[칸토어 정리(1874)]\label{theo:12}
  가산이 아닌 무한집합이 존재한다.
\end{theo}
\begin{proof}
  $\mathbb{N}$의 멱집합 $\mathcal{P}$가 아래처럼 존재한다.
  \[
    X\in\mathcal{P}\iff X\subseteq\mathbb{N}.
  \]
  역으로 함수 $f:\mathbb{N}\rightarrow\mathcal{P}$가 존재하여
  $\mathcal{P}$가 가산이라고 하자. 우선 $\mathbb{N}$의 부분집합 $D$를 아래처럼
  둔다.
  \[
    D=\{n\in\mathbb{N}:n\notin f(n)\}.
  \]
  $D\in\mathcal{P}$이고 $f$가 $\mathcal{P}$상의 원소에 대해 가산이기에 어떤
  $d\in\mathbb{N}$가 존재하여 $f(d)=D$를 만족할 것이다. 그리하여 모든 $n\in 
  f(d)$에 대해 아래와 같다. 
  \[
    n\in f(d) \iff n \notin f(n).
  \]
  이는 모순이다. 따라서 $f$와 같은 열거 함수는 존재할 수 없다. 따라서
  멱집합 $\mathcal{P}$는 가산일 수 없다. 즉 비가산{\tiny indenumerable}이다. 
\end{proof}
여기서 $D$를 대각{\tiny diagonal}집합이라고 한다. 대각집합을 직접 사용하지
않더라도 대각화라는 발상만으로 다시 증명할 수도 있다.
\begin{proof}
  무한 이진문자열{\tiny binary strings}의 집합 $\mathbb{B}$가 존재한다.
  역으로 열거 함수 $f:\mathbb{N}\rightarrow\mathbb{B}$가 존재한다고 가정하자.
  \[
    \begin{matrix}
      0\rightarrow b_0:\underline{0}110001010011\ldots\\
      1\rightarrow b_1:1\underline{1}00101001101\ldots\\
      2\rightarrow b_2:11\underline{0}0101100001\ldots\\
      \vdots
    \end{matrix}
  \]
  대각선을 따라 $n\in\mathbb{N}$을 $n$번째 문자열 $b_n\in\mathbb{B}$의 $n+1$번째
  자릿수{\tiny digit}로 사상하는 것이다. 그리고 이제 그 $n$번째 자릿수에 대해
  $0$과 $1$을 뒤바꾼다. 이렇게 대각자릿수를 뒤집은 문자열 $d$는 $b_0$과 $1$번째
  자릿수에 대해 다르고, $b_1$은 $2$번째 자릿수에 대해 다르고, $b_2$는 $3$번째
  자릿수에 대해 다르다. 따라서 모든 $n\in\mathbb{N}$을 $b_n\in\mathbb{B}$에
  대해 사상한 집합은 $d\in\mathbb{B}$를 포함하지 않는다. 그리하여 $f:\mathbb{N}
  \rightarrow\mathbb{B}$는 열거함수가 아니다. 이는 모순이다. 따라서 
  열거함수 $f:\mathbb{N}\rightarrow\mathbb{B}$는 존재하지 않는다. 다시 말해
  $\mathbb{B}$는 비가산이다.
\end{proof}
\section{계산가능성}
알고리즘을 부분함수에 대한 계산{\tiny computation}으로 정의할 수 있다. 
부분함수{\tiny partial function}란 정의역상의 인자{\tiny argument}에 대해
출력이 존재하지 않을 수도 있는 사상 $f$다.

또한 계산가능성{\tiny computability}을 계산기{\tiny computer}의 크기나 속도와
완전히 무관하게 정의할 수 있다. 이처럼 급진적인 추상화는 알고리즘 계산의
가능성과 한계에 대해 내놓을 수 있는 모든 주장을 강화한다. 계산 모델로는
튜링장치{\tiny Turing Machine}가 있을 수 있다.
\begin{thes}[튜링 1936]
  비형식적으로 말해 효과적으로 계산가능한 수치함수는 실상 전부 적절한 튜링장치로
  계산가능한 함수들이다.
\end{thes}
튜링 논제에서 유의해야 하는 표현은 \emph{수치함수\tiny numerical function}다. 
모든 비수치{\tiny nonnumerical} 객체 $X$를 어떤 수로 사상 혹은 부호화할 수 있다.
이런 $X$를 표준형식언어{\tiny standard formal languages}상의 
\emph{표현식\tiny expressions}이라고 부른다. 튜링 논제는 일종의 공리이기에
\emph{효과적으로 계산가능하다}라는 말을 \emph{튜링장치로 계산가능하다}라는
말로 바꿔 생각해야 한다. 이와 같은 계산가능성 개념에 기초하여 결정가능성 개념을
정의한다.
\begin{defn}\label{defn:11}
  성질이 \underline{효과적으로 결정가능\tiny effectively decidable}하다는 
  필요충분조건은 그 특성함수가 효과적으로 계산가능하다는 것이다.
\end{defn}
\begin{defn}\label{defn:12}
  집합 $\Sigma$가 \underline{효과적으로 결정가능}하다는 말의 필요충분조건은
  $\Sigma$의 성질에 대한 특성함수 $c_{\Sigma}$가 효과적으로 계산가능하다는
  것이다.
\end{defn}
여기서 \emph{효과}란 성능 따위가 아니라 말 그대로 어떤 효과를 지닌다는
뜻이다. 결정가능성은 특성함수의 계산가능성으로 정의되고 이는 $\mathbb{N}$의
모든 유한 부분집합에 대해 번역될 수 있다. 또한 한 집합의 결정가능성은
그 여집합의 결정가능성 또한 보장한다. 정리하면 아래와 같다.
\begin{theo}
  모든 유한한 자연수 집합은 효과적으로 결정가능하다.
\end{theo}
\begin{proof}
  $\Sigma\subseteq\mathbb{N}$이 유한하다면 특성함수 $c_{\Sigma}$는 항상 $1$이나
  $0$의 값을 지닌다. 이런 함수는 무차별대입{\tiny brute-force} 알고리즘으로
  $1$이나 $0$을 계산할 수 있다. 따라서 정의 \ref{defn:12}에 의해 모든 유한한
  자연수 집합은 효과적으로 결정가능하다.
\end{proof}
\begin{theo}\label{theo:14}
  $\Sigma$가 효과적으로 결정가능한 집합이라면 그 여집합{\tiny complement}
  $\overline{\Sigma}$도 효과적으로 결정가능한 집합이다.
\end{theo}
\begin{proof}
  효과적으로 결정가능한 집합 $\Sigma$가 있다고 하자. 정의 \ref{defn:12}에 의해
  $\Sigma$의 특성함수 $c_{\Sigma}$는 효과적으로 계산가능하다. $c_{\Sigma}$가
  효과적으로 계산가능하기에 $\overline{\Sigma}$의
  특성함수 $\overline{c}$는 다음처럼 정의될 수 있다.
  \[
    \overline{c}(n) = 1-c_{\Sigma}(n)
  \]
  그리고 $c_{\Sigma}$의 계산가능성으로 $\overline{c}$ 또한 계산가능하다.
  다시 정의 \ref{defn:12}에 의해 $\overline{\Sigma}$ 또한 효과적으로 결정가능한
  집합이다.
\end{proof}
이제 함수의 계산가능성을 이용해 집합의 열거가능성을 정의한다. 여기서
`계산가능 함수'란 실상 \emph{알고리즘}과 같다.
\begin{defn}\label{defn:13}
  집합 $\Sigma$가 \underline{효과적으로 열거가능\tiny effectively 
  enumerable}하다는 필요충분조건은 $\Sigma$가 공집합이거나 
  효과적인 계산가능 함수가 존재하여 $\Sigma$를 열거한다는 것이다.
\end{defn}
집합의 결정가능성은 열거가능성을 보장한다.
\begin{theo}\label{theo:15}
  $\Sigma$가 효과적으로 결정가능한 집합이라면 효과적으로 열거가능하다.
\end{theo}
\begin{proof}
  효과적으로 결정가능한 집합 $\Sigma$가 있다고 하자. $s\in\Sigma$를
  고정하고 임의의 입력 $n$에 대해 $n$이 $\Sigma$에 속하는지
  효과적으로 확인하는 알고리즘 $\Pi$를 구성한다. $\Pi$는
  아래처럼 정의된다.
  \[
    \Pi(n) = \begin{cases}n\quad n\in\Sigma\textrm{인 경우}\\
    s\quad n\notin\Sigma\textrm{인 경우}\end{cases}
  \]
  여기서 $\Pi$는 전사함수 $f:\mathbb{N}\rightarrow\Sigma$를 계산한다. 
  따라서 $\Sigma$는 효과적으로 열거가능하다.
\end{proof}
아래 정리는 집합과 그 여집합의 열거가능성에서 각 계산가능함수의 존재를
추출해 집합 혹은 여집합의 여집합의 계산가능성을 유도한다.
\begin{theo}
  $\Sigma$와 그 여집합 $\overline{\Sigma}$ 모두 효과적으로 열거가능한
  집합이면 $\Sigma$는 효과적으로 결정가능하다.
\end{theo}
\begin{proof}
  열거가능 집합 $\Sigma$이 존재하며 그 여집합 $\overline{\Sigma}$ 또한
  열거가능하다고 하자. 정의 \ref{defn:13}에 의해 $\Sigma$와 $\overline{\Sigma}$에
  대해 각각 계산가능함수 $f$와 $g$가 존재한다. $f$와 $g$가 출력할 수 있는
  있는 모든 $s$에 대해 아래와 같은 상황이 성립한다. 
  \[
    s\in\Sigma \iff s\notin\overline{\Sigma} 
  \]
  다시 말해 어떤 $m$이 존재하여 $f(m)=s$를 만족하거나 어떤 $n$이 존재하여
  $g(n)=s$를 만족한다. 따라서 특성-알고리즘 $\Pi$를 $\Sigma$나
  $\overline{\Sigma}$에 대해 구성할 수 있다. 아래는 $\Sigma$에 대해 구성한
  $\Pi_{\Sigma}$다.
  \[
    \Pi_{\Sigma}(s)=
    \begin{cases}
      0\quad s\in\Sigma\textrm{인 경우} \\
      1\quad s\notin\Sigma\textrm{인 경우}
    \end{cases}
  \]
  그리고 임의의 공이 아닌 집합 $A$에 대해 $\overline{\overline{A}}=A$다.
  따라서 $\Sigma$는 정의 \ref{defn:12}에 의해 효과적으로 결정가능한 집합이다.
\end{proof}
이쯤 알고리즘의 정의역을 정의해 알고리즘을 더 분명하게 다룬다.
\begin{defn}
  알고리즘의 정의역은 입력 $n\in\mathbb{N}$에 대해 알고리즘이 언젠가는
  종결하며 어떤 수를 출력으로 내놓도록 하는 자연수의 집합이다. 
\end{defn}
알고리즘의 정의역은 실상 효과적으로 열거가능한 집합과 같은 말이다. 이 사실을
증명할 때는 알고리즘으로 알고리즘을 구성해 루프를 구성하는 기법이 유용하다.
또한 알고리즘의 정의상 종결을 유도해야 하기에 꽤 복잡해 보일 수 있다.
\begin{theo}\label{theo:17}
  $W$가 효과적으로 효과적으로 열거가능한 집합인 필요충분조건은 $W$가
  어떤 알고리즘의 정의역이라는 것이다.
\end{theo}
\begin{proof}
  필요충분조건을 양방향으로 증명한다.

  ($\Rightarrow$)
  $W$가 열거가능한 집합이라고 하자. 정의 \ref{defn:13}에 의해 아래가
  성립한다.
  \begin{enumerate}
    \item $W$가 공집합이거나
    \item 계산가능 함수 $f$가 존재하여 $W$를 열거한다. 즉
      \[
        n\in W\iff f(i)=n
      \]
  \end{enumerate}
  첫 번째 경우 아무 출력도 내놓지 않는 알고리즘 아무거나 고르면 된다.
  두 번째 경우 함수 $f$를 계산하는 알고리즘 $\Pi$를 구성한다. 그리고 $\Pi$로
  다시 알고리즘 $\Pi^+$를 구성한다. 알고리즘 $\Pi^+$는 입력 $n\in W$에 대해
  $\Pi$로 루프{\tiny loop}하며 $f(0),f(1),f(2),\ldots$를 계산하다가 어떤 $i$에
  대해 $f(i)=n$인 경우 멈추고 $i$를 출력한다. 여기서 $\Pi^+$가 입력으로
  취하는 값 $n$은 $W$상의 임의의 원소다. 따라서 $W$는 $\Pi^+$의 정의역이다.

  ($\Leftarrow$) $W$가 알고리즘 $\Pi$의 정의역이라고 하자. 정의 \ref{defn:13}에
  의해 $W$가 공집합이라면 $W$는 열거가능하다. $W$가 공집합이 아니라고
  가정하고 $o\in W$를 고정하자.
  정리 \ref{theo:11}에 의해 $n\in\mathbb{N}$와 $\langle i,j\rangle$에 대해
  일대일대응이 존재한다.
  이 사실을 바탕으로 계산가능 함수 $\textrm{fst}(n)$과 $\textrm{snd}(n)$을 
  구성한다. 각각 $n$번째 쌍의 첫 번째 성분 $i$와 두 번째 성분 $j$를 반환하는
  함수다. 이들 함수로 새로운 알고리즘 $\Pi'$를 다음처럼 구성한다.
  \begin{quote}
  $\Pi'$는 우선 주어진 입력 $n\in\mathbb{N}$에 대해 $i=\textrm{fst}(n)$와
  $j=\textrm{snd}(n)$를 계산한다. 그리고 $i\notin W$라면 $o$를 출력한다. 
  $i\in W$라면 $i$를 입력으로 $\Pi$를 $j$번 루프한다. $\Pi$가 어떤 입력
  $i$에 대해 어떤 출력 $j$로 정지하면 $\Pi'$는 $i\in W$를 출력한다.
  \end{quote}
  즉 $\Pi'$는 $\mathbb{N}$를 $\Pi$의 정의역 $W$로 사상한다. 따라서 정의 
  \ref{defn:13}에 의해 $W$는 효과적으로 열거가능한 집합이다.
\end{proof}
아래는 당연한 사실이며 따로 증명하지 않겠다.
\begin{theo}\label{theo:18}
  모든 효과적으로 열거가능한 자연수 집합들의 집합 $\mathcal{W}$는 열거가능하다.
\end{theo}
그런데도 이 사실은 아래 따름정리를 유도하기에 중요하다.
\begin{theo}\label{theo:19}
  어떤 집합은 효과적으로 열거불가능하고 그래서 효과적으로 결정불가능하다.
\end{theo}
\begin{proof}
  정리 \ref{theo:12}에 의해 $\mathbb{N}$의 멱집합 $\mathcal{P}$는 열거가능하지
  않다. 즉 효과적으로 열거불가능한 집합이 존재한다. 그리고 정리 \ref{theo:15}의
  대우에 의해 $\mathcal{P}$는 효과적으로 결정불가능하다. 

  더 강력하게 증명할 수도 있다. 정리 \ref{theo:18}에 의해 모든 효과적으로
  열거가능한 자연수 집합들의 집합 $\mathcal{W}$는 열거가능하다. 그렇기에
  당연히 $\mathcal{W}\neq\mathcal{P}$이지만 더 중요한 함의는 바로 $\mathcal{W}
  \subset\mathcal{P}$다. 즉 $\mathcal{W}$의 원소가 아니라서 효과적으로 
  열거불가능한 집합들이 존재하며 그렇기에 효과적으로 결정불가능한 집합들이
  존재한다.
\end{proof}
아래 정리에는 대각화 구성을 비롯하여 지금까지 학습한 기법이 총동원된다. 
\begin{theo}[열거가능집합의 근본 정리]
  효과적으로 열거가능한 집합 $K$가 존재하여 여집합 $\overline{K}$는
  효과적으로 열거불가능하다.
\end{theo}
\begin{proof}
    효과적으로 열거가능한 집합 $K$가 존재하면 그 여집합 $\overline{K}$가
    효과적으로 열거불가능하다는 사실 (i)를 증명하고 이 사실에 기초해 효과적으로
    열거가능한 집합 $K$의 존재성 (ii)를 증명한다.

  (i) 
  효과적으로 열거가능한 집합 $K$는 정리 \ref{theo:18}에서 구성한 모든 효과적으로
  열거가능한 집합들의 집합 $\mathcal{W}$상 임의의 $e$번째 원소 $We$라는 집합이다.
  이 사실을 아래처럼 나타낼 수 있다. 
  \[
    K:=\{e|e\in W_e\}.
  \]
  여집합의 정의상 모든 $e$에 대해 아래가 성립한다.
  \[
    e\in\overline{K}\iff e\notin W_e.
  \]
  이 사실은 $e$ 뿐만 아니라 모든 $W_e$에 대해 성립한다. 즉 $\overline{K}$는
  정리 \ref{theo:19}에서 언급한 $\mathcal{P}/\mathcal{W}$상의 원소다. 
  다시 말해 $\overline{K}$는 효과적으로 열거불가능하다.

  (ii)
  $\overline{K}$가 효과적으로 열거불가능하므로 $\overline{K}$는 $\mathbb{N}$
  전체일 수 없다. 그리하여 $K$는 공이 아닌 집합이다. $o$를 $K$상의 어떤
  원소로 고정하고 알고리즘 $\Pi''$를 아래처럼 정의한다.
  \begin{quote}
    주어진 입력 $n\in\mathbb{N}$에 대해 $i=\textrm{fst}(n),j=\textrm{snd}(n)$을
    계산한다. 그리고 $i\notin K$라면 $o$를 출력한다. 
    $i\in K$라면 알고리즘 $\Pi_i$를 찾아 입력 $i$에 대해 $j$번 루프한다.
    $\Pi_i$가 입력 $i$에 대해 $j$를 출력하며 정지하면
    $\Pi''$는 $i$를 출력한다.
  \end{quote}
  즉 $\Pi''$는 $\mathbb{N}$을 각 $\Pi_i$의 치역인 $K$로 사상한다. 
  따라서 정의 \ref{defn:13}에 의해 $K$는 효과적으로 열거가능하다.
\end{proof}
이 증명을 통해 정리 \ref{theo:19}를 강화할 수 있다.
\begin{theo}
  어떤 효과적으로 열거가능한 집합은 결정가능하지 않다.
\end{theo}
\begin{proof}
  정리 \ref{theo:19}와 같이 효과적으로 열거불가능한 여집합을 지니는 임의의
  효과적으로 열거가능한 집합 $K$를 구성한다. 이에 $K$가 효과적으로 결정가능하다고
  가정하자. 그리고 $K$가 효과적으로 결정가능하면 정리 \ref{theo:14}에 의해
  그 여집합 $\overline{K}$ 또한 효과적으로 결정가능할 것이다. 하지만 그렇다면
  정리 \ref{theo:15}에 의해 $\overline{K}$가 효과적으로 열거가능한 집합일 것이다.
  이는 모순이다. 따라서 어떤 열거가능 집합은 결정불가능하다.
\end{proof}
\end{document}
